---
title: "bash shell의 환경변수 설정하기"
categories: 
 - Ubuntu
tags: [ubuntu, shell, 환경변수]
---
# bash shell의 환경변수 설정하기
bash에서는 몇개의 설정파일이 있는데 설정파일이 있을 수도 있고, 없을 수도 있다. 설정파일이 없을시에는 간단히 파일 만드듯이 만들면 된다.

- /etc/profile
- /etc/bashrc
- ~/.bash_profile
- ~/.bashrc

설정 파일들을 주로 어느 계정에게 적용이 될것이냐에 따라 파일 위치가 다르다.
리눅스는 여러 계정을 관리할 수 있으며, 각 계정별로 다르게 설정이 가능하다.

위 설정 파일들의 위치를 보게 되면 `/etc` 로 시작이 되는 파일은 전역 위치로서 모든 계정에게 적용이 된다.
`~/` 이 위치로 시작을 하는 파일은 현재 계정에대해서만 적용이 된다.

컴퓨터를 부팅시 위의 파일이 호출이 되는데 순서는 
1. /etc/profile
2. /etc/bashrc
3. ~/.bashrc
4. ~/.bash_profile

각 파일을 본다면 각각 다음 파일이 있으면 실행을 하는 코드가 있다.
실제로는 컴퓨터 부팅시 OS는 `/etc/profile` 과 `~/.bash_profile` 이 2개의 파일만 실행을 한다.

# 환경변수 설정
자주 사용하는 프로그램을 path를 환경변수로 설정을 해두면 간단하게 사용이 가능하다.
환경변수를 설정을 할때는 `export` 명령어를 사용하여서 원하는 path를 추가한다.
예를 들면
> export JAVA_PATH="/home/cho/java"

이런식으로 터미널에서 명령어를 사용하면 환경변수에 추가가 된다.
하지만 이 방식으로 환경변수를 추가를하면 명령어를 사용한 터미널에서만 적용이되어 터미널을 끄고 다시 키면 환경변수가 초기화가 된다.

그래서 부팅이 될 때 자동으로 실행되는 파일들에 위의 명령어를 추가를 하면 필요할때마다 `export`를 할 필요가 없다.



간단한 테스트를 한다면
> sudo vi ~/.bashrc
> export TEST="/home/"

우선 .bashrc파일을 vi를 사용하여서 파일 맨 밑에 `export TEST="/home/"`을 추가하고 저장을 한다.
그리고 vi를 종료후 
> source ~/.bashrc
> $TEST

source 명령어를 사용하여서 bashrc파일을 재실행을 한 후 $TEST 를 입력하여서 설정이 잘 되었는지 확인 할 수 있다.
